何志平種生基？ - 馮睎乾

前民政事務局長何志平涉賄，在美國受審，罪名成立，明年判刑。網民翻舊帳，重提他在深圳大鵬灣華僑墓園「種生基」一事，令人啼笑皆非。根據網民張貼的圖片，何志平在甲申年（即2004年，下元八運之始）立墓碑，壽基寫上自己和太太胡慧中的名字。碑上刻有風水術語「本山坐申向寅兼坤艮困卦吉爻分金之原」，為何氏夫婦立碑的「大師」，據聞是「香港研易學會」會長。這墓碑的坐向問題，以及那術語的意思，來日再談，今天不妨講講全賴陳振聰而聞名天下的種生基。

翻查2009年龔如心遺產案的舊新聞，代表陳振聰的資深大律師陳景生，曾在法庭上與另一方的「風水專家」司徒法正舌劍唇槍，針鋒相對。陳景生指，司徒法正的專家報告只是抄襲網上資料，又批評他寫白字（把「鬼谷子」寫成「鬼穀子」）、誤將姚崇曾孫的事跡當作姚崇等等。這場「風水官司」十分有趣，但遺憾的是，法庭終究不是追尋真相之地，控辯雙方皆沒有戳穿種生基的秘密：那是低端的騙局。

要知道種生基是騙局，不必認識術數，只需要一點學術考證能力。所謂種生基，根本不見經傳；坊間傳說，是點什麼「七星燈」，或者像何志平那樣，為自己立一「生墳」，刻上名字，把指甲、毛髮等葬於風水墓中，達到延年改運的奇效。當年陳景生和司徒法正也討論過七星燈，可惜言不及義。用七星燈延壽，是小說《三國演義》的情節，見於〈上方谷司馬受困，五丈原諸葛禳星〉那一回。孔明對姜維說：「我自於帳中祈禳北斗。若七日內主燈不滅，吾壽可增一紀；如燈滅，吾必死矣。」諸葛亮祈禳至第六晚，主燈尚明，正當他「披髮仗劍，踏罡步斗」之際，魏延突然衝入帳內，報告魏兵來襲，一不小心，竟將主燈踢滅，孔明功敗垂成，只好認命。但重要的事要講三次：這是小說情節，小說情節，小說情節。如果你相信七星燈，歡迎電郵給我，我可教你如來神掌──第一式「佛光初現」，學費只收一萬，第九式「萬佛朝宗」亦不過區區九萬，實在價廉物美。

祈禳北斗以續命之說，我懷疑源頭是晉人干寶的小說《搜神記》。《搜神記》有個故事，說管輅見顏超氣色不妥，知他命不久矣，便叫他帶備酒肉，於某日到某地的大桑樹下見兩個人。顏超照他吩咐，果見兩人在下棋，他於是斟酒奉肉，坐北邊的人很冷漠，南邊那位則很仁慈，後者問前者借了一本書，上面記載了顏超的壽命，本來只有十九歲，坐南邊者便提筆改為九十。其後管輅對顏超解釋：北邊坐人是主死的北斗，南邊坐人是主生的南斗，「凡人受胎，皆從南斗過北斗，所有祈求，皆向北斗」。管輅所說的，不就是所謂「祈禳北斗」嗎？但《搜神記》也是小說，跟《三國演義》一樣不足為據。

種生基的另一文獻根據，更加搞笑。所有「專家」，包括司徒法正，皆引用近人陳英略的《鬼谷子無字天書》，說張良尋覓洞天福地修練仙術，在徐州子房山得一「雲中仙座形」的貴格地理，遂自建一壽墳於真穴處，「取自身的頭髮、指甲、牙齒及生辰八字，以紅綠朱書一併納入瓦罐，葬於穴中，除朝夕奉祀外，並在壽墳堂前修練打坐，果真修成正道」。陳英略的說法，來自明代徐氏兄弟的《地理人子須知》，但此書只說「張子房自卜壽藏在徐州子房山」，從未提及張良拿自身的頭髮牙齒葬於穴中。司徒法正引《新唐書》所載的姚崇曾孫事跡，其實也跟種生基無關，因為《新唐書》只說他「自作壽藏於萬安山南原崇塋之旁」。所謂「壽藏」，早見於《後漢書．趙岐傳》，據古人注釋，僅表示在生時所建的墓穴，從未有人說是用來供奉自己的頭髮指甲！由此可見，談種生基的大師，恐怕連「壽藏」也不明白，一切只是憑空想像而已。

何志平自稱基督徒，不祈禱，反而求助風水，已是笑話；看他的履歷，男拔萃畢業，留學美國，成為眼科醫生，顯然是聰明人，怎麼連種生基這樣荒唐的事也相信呢？信風水，不如信因果。

（筆者按：昨天拙文的「靐」字，誤植為「靁」，抱歉。）